\newpage
\section*{Нормативные ссылки}
\addcontentsline{toc}{section}{Нормативные ссылки}
В дипломном проекте использованы следующие стандарты:

ГОСТ 19.001-77. <<Единая система программной документации. Общие положения>>;

ГОСТ 19.105-78. <<Единая система программной документации. Общие требования к программным документам>>;

ГОСТ 19.106-78. <<Единая система программной документации. Требования к программным документам, выполненным печатным способом>>;

ГОСТ 34.602-89 <<Техническое задание на создание автоматизированной системы>>

ГОСТ 9327. <<Бумага и изделия из бумаги. Потребительские форматы>>;

ГОСТ 1.5. <<Государственная система стандартизации РФ. Общие требования к построению, изложению, оформлению и содержанию стандартов>>;

ГОСТ 2.105. <<Единая система конструкторской документации. Общие требования к текстовым документам>>;

ГОСТ 6.38. <<Унифицированные системы документации. Система организационно-распорядительной документации. Требования к оформлению документов>>;

ГОСТ 7.1. <<Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Сведения об источниках>>;

ГОСТ 7.12. <<Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Реферат и аннотация. Общие требования>>;

ГОСТ 7.32-2001. <<Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Отчет о научно-исследовательской работе. Структура и правила оформления>>;

СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03 <<Гигиенические требования к персональным электронно-вычислительным машинам и организации работы>>.
